% ============================================================
% Lời cảm ơn
% ============================================================

\newpage
\pagenumbering{roman}
\setcounter{page}{1}

\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{LỜI CẢM ƠN}
\section*{LỜI CẢM ƠN}

Đề tài ``Tối ưu hoá năng lượng cung cấp cho quá trình chưng cất hệ ethanol -- nước'' là nội dung mà em đã nghiên cứu và thực hiện trong đồ án chuyên ngành sau thời gian học tập tại Khoa Kỹ thuật Hóa học, Trường Đại học Bách Khoa Thành phố Hồ Chí Minh.

Trong quá trình thực hiện đồ án, em đã nhận được rất nhiều sự quan tâm và hỗ trợ. Em xin gửi lời cảm ơn chân thành đến:

\textbf{TS. Bùi Ngọc Pha} -- Giảng viên hướng dẫn, người đã tận tình chỉ bảo, định hướng và hỗ trợ em trong suốt quá trình thực hiện đồ án. Thầy đã cung cấp những kiến thức quý báu về điều khiển quá trình và phương pháp nghiên cứu khoa học.

\textbf{Các thầy cô trong Khoa Kỹ thuật Hóa học} đã truyền đạt kiến thức nền tảng vững chắc về ngành Kỹ thuật Hóa học, giúp em có đủ năng lực để thực hiện đồ án này.

\textbf{Các anh chị và bạn bè trong phòng học B2-201A} đã hỗ trợ tích cực trong quá trình học tập, đóng góp ý kiến và chia sẻ kinh nghiệm quý báu.

\textbf{Gia đình} đã luôn động viên, ủng hộ và tạo điều kiện tốt nhất để em hoàn thành việc học tập và nghiên cứu.

Do kiến thức và kinh nghiệm còn hạn chế, đồ án khó tránh khỏi những thiếu sót. Em rất mong nhận được sự góp ý của quý thầy cô và các bạn để hoàn thiện hơn.

Em xin chân thành cảm ơn!

\vspace{2cm}
\hfill \textit{TP. Hồ Chí Minh, tháng 12 năm 2024}

\hfill \textbf{Sinh viên thực hiện}

\vspace{1cm}
\hfill \textbf{Nguyễn Phúc Bảo Lâm}

\newpage
