% ============================================================
% Phân công nhiệm vụ đồ án - Assignment Letter
% ============================================================

\newpage
\thispagestyle{empty}

% Header - two columns
\noindent
\begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}
    \centering
    \textbf{ĐẠI HỌC QUỐC GIA TP. HỒ CHÍ MINH}\\
    \textbf{TRƯỜNG ĐẠI HỌC BÁCH KHOA}\\
    \textbf{KHOA KỸ THUẬT HÓA HỌC}\\
    \textbf{BỘ MÔN QUÁ TRÌNH -- THIẾT BỊ}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
    \centering
    \textbf{CỘNG HÒA XÃ HỘI CHỦ NGHĨA VIỆT NAM}\\
    \textbf{Độc Lập -- Tự Do -- Hạnh Phúc}
\end{minipage}

\vspace{0.8cm}

\begin{center}
    {\fontsize{16}{18}\selectfont\bfseries
    PHÂN CÔNG NHIỆM VỤ ĐỒ ÁN CHUYÊN NGÀNH\\[0.5cm]
    }
\end{center}

\vspace{0.5cm}

\noindent\textbf{1. Họ và tên sinh viên:} Nguyễn Phúc Bảo Lâm

\noindent\textbf{MSSV:} 2111630 \hfill \textbf{Lớp:} HC21MB

\noindent\textbf{Ngành:} Kỹ thuật Hóa học

\vspace{0.3cm}

\noindent\textbf{2. Tên đồ án:}

\begin{center}
    \textit{Điều khiển tối ưu hoá năng lượng cung cấp cho quá trình chưng cất hệ ethanol - nước}
\end{center}

\noindent\textbf{3. Nội dung thực hiện:}

\begin{itemize}[leftmargin=1.5cm, itemsep=0pt]
    \item Tìm hiểu tổng quan về hệ thống chưng cất ethanol - nước tại phòng thí nghiệm.
    \item Nghiên cứu cơ sở lý thuyết về cân bằng lỏng hơi, cân bằng vật chất và năng lượng.
    \item Khảo sát hiện trạng thiết bị và xác định các nguồn lãng phí năng lượng.
    \item Tính toán cân bằng năng lượng và xác định thông số vận hành tối ưu.
    \item Đề xuất vòng điều khiển áp suất PC-01 để tối ưu lưu lượng nước làm mát.
    \item Đề xuất phương án điều khiển PWM cho reboiler để tiết kiệm điện năng.
    \item Xây dựng kế hoạch thực hiện Khóa luận Tốt nghiệp.
\end{itemize}

\vspace{0.3cm}

\noindent\textbf{4. Ngày giao nhiệm vụ:} 01/09/2024

\noindent\textbf{5. Ngày hoàn thành:} 06/01/2025

\noindent\textbf{6. Họ tên giảng viên hướng dẫn:} TS. Bùi Ngọc Pha

\vfill

% Signature section - 2 columns
\noindent
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
    \centering
    \textbf{CHỦ NHIỆM BỘ MÔN}\\[0.2cm]
    \textit{(Ký và ghi rõ họ tên)}\\[2.5cm]
    TS. Bùi Ngọc Pha
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
    \centering
    \textbf{GIẢNG VIÊN HƯỚNG DẪN}\\[0.2cm]
    \textit{(Ký và ghi rõ họ tên)}\\[2.5cm]
    TS. Bùi Ngọc Pha
\end{minipage}

\vspace{1.5cm}

\newpage
